\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}

\forceindent Netzwerk-Teams befinden sich heutzutage noch oft in einem sogenannten \glqq Silo\grqq{}, d.h. sie sind im Hinblick auf ihre Arbeitsabläufe, Prozesse und zur Verfügung stehenden Informationen mehr oder weniger stark von anderen Teams innerhalb der IT (Entwicklung, Systemadministration, Security, ...) isoliert.

Dies führt nicht selten zu einigen der folgenden Probleme \cite[59]{Armstrong.2016}:

\begin{itemize}
    \item Reaktive Arbeitsweise
    \item Langsame Kollaboration über Ticketsysteme 
    \item Manuelle Prozesse
    \item Keine Tests vor Produktivsetzung von Änderungen
    \item Fehler in manuellen Prozessen, die zu Ausfällen des Netzwerks führen
    \item "Feuerwehrmodus" (Es müssen permanent Probleme gelöst werden, so dass keine Zeit für die gründliche Ursachenbehebung bleibt)
    \item Fehlende Automatisierung der täglichen Prozesse
\end{itemize}

Ähnliche Probleme kannte man von Infrastrukturteams bzw. der Systemadministration, wo sich besonders bei Software entwickelnden Firmen seit einigen Jahren das Konzept von DevOps stark verbreitet hat \cite{SauceLabs.2018}.

DevOps löst einige dieser Probleme durch engere Zusammenarbeit zwischen den beteiligten Teams und einen möglichst hohen Grad an Automatisierung.

Auch im Bereich der Netzwerkadministration findet dieser Ansatz unter dem Namen NetDevOps langsam Verbreitung, allerdings bisher primär in Rechenzentren und großen bis sehr großen Netzwerken (250 und mehr Netzwerkgeräte) \cite{DamienGarros.2019}.

Diese Arbeit soll daher untersuchen, welche Prozesse und Tools des (Net)DevOps-Ansatzes auch für kleinere Netzwerke einen Mehrwert bringen und ob der Implementationsaufwand in einem angemessenen Verhältnis zu diesem steht. Weiterhin soll evaluiert werden, inwiefern sich virtualisierte Netzwerke (als mehr oder weniger exakter \glqq Klon\grqq{} des produktiven Netzwerkes) für automatisierte Tests innerhalb einer CI/CD Pipeline eignen.
